---
title: Người giàu có nhất thành Babylon
author: George Samuel Clason
affiliate: tiki
afflink: https://shorten.asia/2XpQSXPN
rating: 4.5
weight: 1
tags: ["vietnamese"]
---

#### Giới thiệu
Đây là một cuốn sách vừa hay lại súc tích dễ nhớ và áp dụng. Những ý tưởng giúp bạn giữ tiền, đầu tư và làm giàu được lồng khéo léo vào những cậu chuyện từa tựa nghìn lẻ một đêm. Giá lúc trước khi đi làm, mình đọc được cuốn sách này thì có thể đã tiết kiệm được nhiều thời gian và tiền bạc sớm hơn. 

Nhưng dù sao, đọc sách này thì lúc nào cũng không muộn. Cho đến hiện nay, hầu hết trong các trường học đều không dạy những thứ thế này (càng hiếm nếu bạn ở Việt Nam). **Theo mình, đây là cuốn mà ai cũng nên đọc, càng khó khăn về tài chính thì càng nên đọc.**

Tuy nhiên, người giàu mà phung phí lại càng cần đọc hơn. Các sao nổi tiếng thế giới có nhiều trường hợp kiếm rất nhiều tiền nhưng cuối cùng phá sản (như **Mike Tyson** hay **Johnny Depp**). Tất cả là do thói quen xài tiền không tốt và không biết cách quản lý tiền bạc.

Cuốn sách hay ở những câu chuyện, phần tóm tắt chỉ muốn ghi lại những ý tưởng nên ghi nhớ và áp dụng thôi, phần kể chuyện sẽ rất tóm lược. (Sách biên dịch bởi **Võ Hưng Thanh** - NXB **First News**)

{{< img "images/coins.jpg" "Coins" >}}
</br>

#### Người giàu có nhất thành Babylon
Arkar không chỉ được mệnh danh là người giàu có nhất Babylon mà còn được ngưỡng mộ bởi sự hào phóng và cởi mở. 
 
Một bữa nọ, những người bạn thời niên thiếu tới nhà ông chơi. Họ đánh giá rằng ông đã quá may mắn khi trở nên giàu có trong khi nhiều người trong họ còn không đủ ăn. Arkar thì không nghĩ như vậy, ông cho rằng để có được sự giàu có hôm nay, ông đã phải làm việc cật lực và tuân thủ những quy tắc làm giàu trong khi hầu hết mọi người đã không làm như vậy. 

> Về mặt thời gian, mọi người đều có được như nhau, nhưng một số người đã để nó trôi qua lãng phí. Bởi vì cùng với số lượng thời gian đó, bạn có thể làm việc và trở nên giàu có. 

Và ông kể cho mọi người nghe từ đâu mình có được tài sản đồ sộ như vậy. Điểm quan trọng nhất để khởi đầu hành trình là:  

> Phải dành riêng cho mình 1/10 số tiền mà mình kiếm được

Câu này chủ yếu nói về tầm quan trọng của tiết kiệm. **Phải trả cho bản thân mình trước** rồi mới trả cho các nhu cầu khác như ăn mặc, vui chơi.
Vì nếu trả cho bản thân mình sau cùng thì chẳng còn gì để trả nữa.  

{{< img "images/no-money.jpg" "No Money" >}}
</br>
<hr/>

#### Bảy cách chữa trị một túi tiền trống rỗng
Nhà vua Sargon Babylon rất có tài trong trị vì đất nước đã khiến cho dân chúng trở nên giàu có. Ông nhận ra 1 quy luật, cho dù ông chi trả nhiều vàng cho các công trình, lẽ ra sẽ được phân phối đều khắp dân chúng. Nhưng trên thực tế, vàng sau thời gian lại chỉ tập trung ở một số người nhất định.

**Nhận xét:** Điểm này khá tương đồng với điều Jim Rohn có nói:
{{% blockquote footer="Jim Rohn" %}}  
If you took all the money in the world and divided it equally among everybody, it would soon be back in the same pockets it was before.  
(Dịch) Nếu bạn lấy tất cả tiền trên thế giới và chia đều cho tất cả mọi người, sớm muộn gì chúng sẽ trở lại chỗ cũ  
{{% /blockquote %}}

Thế là Sargon quyết định nhờ Arkar, người giàu nhất Babylon, dạy cho tất cả thần dân cách để có thể được giàu có. Arkar nhận lời và khoá học 7 ngày bắt đầu. Mỗi ngày là 1 bài học.  
</br>

##### 1. Tích luỹ theo tỉ lệ 1/10  
Đây là cách mọi thứ bắt đầu: **khi có 1 công việc với thu nhập ổn định, trích ra 1/10 để dành**. Và khi túi tiền rủng rỉnh phải chống lại cám dỗ để mua sắm, tiêu pha không cần thiết.  
</br>

##### 2. Kiểm soát các khoản chi tiêu  

> Kế hoạch hoá những khoản chi tiêu ngay từ bây giờ sẽ giúp các bạn đáp ứng được những nhu cầu cần thiết, hưởng thụ những niềm vui trong cuộc sống, đáp ứng những ham muốn chính đáng và bảo đảm 1 cuộc sống no đủ trong tương lai.  

**Nhận xét:** Thật ra lập ra 1 bảng chi tiêu cực kỳ có lợi. Nó cho mình những đánh giá chính xác hơn mức độ chi tiêu của bản thân và cả những phần nào là chính đáng, phần nào không (mua theo phong trào chẳng hạn). Có khi lập ra rồi, bạn thấy thật ra mình chỉ cần tiêu 1/2, 1/3 khoản tiền mà mình tưởng mình phải tiêu.  
</br>

##### 3. Làm cho vàng sinh lời  
Theo cách nói hiện đại nghĩa là **đầu tư**.  

> Mỗi đồng bạc ví như 1 tên nô lệ làm việc chăm chỉ cho bạn. Sau đó con, cháu và chắt của chúng cũng làm việc cho bạn, khiến tiền bạc của bạn không ngừng gia tăng, tài sản của bạn ngày càng lớn mạnh.  

**Nhận xét:** Đây thật ra là nói về **compound interest** (lãi suất kép). Tức là khi bạn tiếp tục tái đầu tư tiền lời từ số tiền gốc thì lãi nhận được sẽ tăng lên nhiều lần theo thời gian.
{{< img "images/coin-barrel.jpg" "Coins barrel" >}}  
</br>

##### 4. Bí quyết giữ gìn tài sản  
Kinh nghiệm của ông Arkar trong những lần đầu tư thất bại đầu tiên.
> Đừng bao giờ chủ quan tin vào sự hiểu biết nửa vời của mình để phó thác của cải của chính mình giăng ra. Tốt hơn các bạn nên hỏi ý kiến của những người có kinh nghiệm trong việc vận dụng tiền bạc sao cho sinh lợi

Đầu tư vào những nơi an toàn với lãi suất cao nhất có thể được.   
**Nhận xét:** **An toàn** được nhấn mạnh trước vì nó quan trọng hơn. Chỉ đầu tư với mức độ rủi ro có thể chấp nhận được vì mất vốn thì cả những phần lãi suất thêm đều không còn ý nghĩa

</br>

##### 5. Quyết tâm sở hữu 1 ngôi nhà  
Arkar nói đến một nghịch lý khi hầu hết dân cư ở Babylon, không có nhà, phải trả tiền thuê nhà rất cao nhưng điều kiện ở lại không hề rộng rãi và sạch sẽ.

{{% 2cols left-cls="col-sm-9" right-cls="col-sm-3" img-src="images/house.jpg" img-alt="House" %}}

> Hãy quyết tâm sỡ hữu 1 ngôi nhà, vì như thế bạn mới có thể tích luỹ được tiền bạc và có điều kiện tốt hơn để thực hiện những cuộc đầu tư mang lại lợi nhuận trong tương lai  

**Nhận xét:** Điều này đúng trong trường hợp nếu bạn phải chi tiêu nhiều hơn nếu không có nhà. Lúc đó, sở hữu căn nhà sẽ giảm cho bạn chi tiêu như tiền thuê nhà. Tuy nhiên nếu bạn có nhà nhưng không thể giảm chi tiêu mà còn tăng thì đó không phải là điều tốt nữa.  
{{% /2cols %}}  
</br>

##### 6. Đảm bảo nguồn thu nhập lâu dài  
Thông thường, cuộc đời của mỗi người đều phải trải qua các giai đoạn từ ấu thơ cho đến bạc đầu, ông Arkar nói. Cho nên:

> Trách nhiệm của mỗi người là chuẩn bị một khoản tài sản cần thiết khi bạn về già. Điều này không chỉ nhằm nuôi sống bản thân khi bạn an hưởng tuổi già, mà còn có thể chu cấp cho các thành viên trong gia đình khi bạn không còn khả năng làm việc được  

**Nhận xét:** Ở Việt Nam (và 1 số nước châu Á), điều này thường không được nhấn mạnh. Thường cha mẹ làm việc chỉ để nuôi con khôn lớn và trông đợi nó sẽ nuôi lại mình khi về già. Điều này tiềm ẩn nhiều rủi ro, khi đứa con sau này có thể phải lo cả cho con cái chúng.

{{% 2cols left-cls="col-sm-9" right-cls="col-sm-3" img-src="images/coin-invest.jpg" img-alt="Invest" %}}
> Hãy chuẩn bị cuộc sống trong tương lai bằng cách hàng tháng cho vay những khoản tiền nhỏ. Số tiền này theo thời gian sẽ gia tăng rất nhiều, đảm bảo sau này bạn sẽ có một số tiền cần thiết để nuôi sống bản thân và gia đình khi mình không còn khả năng lao động nữa  
{{% /2cols %}}  
 </br>

##### 7. Tăng cường khả năng kiếm tiền 
Arkar kể về một chàng thanh niên trước đây hay tìm đến ông để vay tiền. Khi ông bảo chàng thanh niên phải cố gắng kiếm nhiều tiền hơn. Anh ta than phiền rằng trong hai tháng đã xin tăng lương đến 6 lần nhưng chủ không chịu. Arkar nhấn mạnh việc phải cải thiện bản thân thì mới tăng cường được khả năng kiếm tiền  
> Dù làm bất cứ việc gì, các bạn cũng cần phải luôn luôn tìm cách trau dồi, nâng cao các kỹ năng nghề nghiệp của mình.   

**Nhận xét:**  Đây là cũng một phương thức quan trọng. Đó là đầu tư vào phát triển bản thân. Mình lại dẫn Jim Rohn:
{{% blockquote footer="Jim Rohn" %}}  
Life was not designed to give us what we need. Life was designed to give us what we deserve  
(Dịch) Cuộc sống không thể cho chúng ta điều chúng ta cần, cuộc sống chỉ có thể cho chúng ta điều chúng ta xứng đáng được nhận
{{% /blockquote %}}
</br>

<hr/>
#### Gặp gỡ Nữ thần May Mắn  
Sau 7 ngày được Arkar dạy, lớp học tiếp tục bàn bạc những vấn đề về tiền bạc và làm giàu. Chủ đề hôm đó là làm thế nào để được may mắn.
Lúc đầu mọi người hiểu may mắn theo nghĩa cờ bạc đỏ đen hay nhặt được của rơi ngoài đường. Arkar lý giải những trò đỏ đen hay những việc tình cờ như vậy là may mắn nhưng không hề giúp ích gì cho việc học làm giàu. Vì cờ bạc mà giàu thì cũng có thể phải cháy túi trước.  

{{< img "images/luck.jpg" "Luck" >}}  

Cái may mắn chúng ta nên quan tâm tới nó chỉ đến cho những người chuẩn bị đón nhận nó. Những may mắn này là những cơ hội làm ăn tình cờ chúng ta biết được và khi chắc chắn mà tiếp tục trì hoãn thì sẽ bỏ lỡ cơ hội. Sách đưa 2 câu chuyện làm ví dụ:
  
- Một nhóm người đầu tư vào 1 mảnh đất khô cằn, đào kênh dẫn nước vào và chia ra cho người khác thuê lại để ở hoặc làm vườn. Người kể chuyện đã do dự và bỏ lỡ cơ hội. Sau đó không lâu khoản đầu tư tăng hơn mười mấy lần.  
- Một người thu mua gia súc gặp một người bán đàn cừu của ông ta gấp để trở về gặp vợ bệnh nặng. Tuy nhiên vì trời tối, không đếm được chính xác số cừu, ông này đã quyết định không mua dù người bán chỉ mong nhận trước 2/3 số tiền.  

<hr/>
#### Năm quy luật của vàng  
Con trai của ông Arkar là Nomasir nhận phải thử thách của cha trước khi ông Arkar chịu giao tài sản cho cai quản. Arkar cho con trai mình mười năm thử thách, lên đường chỉ với 2 thứ:
  
- Một túi vàng, nếu biết làm giàu thì chỉ nhiêu đây sẽ đủ
- Tấm thẻ đất sét có 5 quy luật về vàng

Mười năm sau, Nomasir thành công trở về nhưng túi vàng không hề giúp anh mà chính là tấm thẻ đất sét. Sau đây là 5 quy luật của vàng.

</br>

##### Năm quy luật của vàng
1. Đối với những người **sẵn sàng dành ra 1/10 số tiền kiếm được để tích luỹ cho riêng mình** trong tương lai, thì **vàng sẽ đến** và đến với số lượng ngày càng nhiều  

2. **Vàng là người làm công cần mẫn và nhiệt tình nhất** đối với những người chủ khôn ngoan biết nhận ra khả năng sinh lợi và phát triển của nó  

3. Vàng luôn luôn trung thành và đem lại lợi nhuận cho những người chủ thận trọng **đầu tư theo lời khuyên của những người khôn ngoan**  

4. Đối với những vụ đầu tư kinh doanh mà **bản thân mình chưa nắm rõ hoặc không được người giàu kinh nghiệm chỉ bảo** thì rất dễ bị mất vàng  

5. **Nếu dùng vàng để kiếm lợi một cách phi pháp** hoặc làm theo những lời khuyên không đúng, lừa đảo hay phó thác cho nó những kinh nghiệm yếu kém thì **rất dễ thất bại và mất sạch vàng**

**Nhận xét:** Thực ra những điều này khá đơn giản, dễ hiểu. Nếu bạn đọc sách thì câu chuyện thú vị của Nomasir có thể giúp bạn hiểu sâu hơn những điều trên là thế nào trong thực tế.

#### Tóm lại  
Một cuốn gối đầu giường cho những ai mới đi làm và bước đầu tìm hiểu về đầu tư. 
Dù là nói về lý thuyết nhưng các câu chuyện được kể một cách cực kỳ lôi cuốn. 
Đặc biệt nó lại là một cuốn sách cực ngắn, không có lý do gì mà không đọc.   